\section{Lezione del 30/01/2019 [Marmi]}

\subsection{Spazi vettoriali simplettici}

\begin{definition}[prodotto simplettico]
    Sia $ V $ uno spazio vettoriale su $ \R $ con $ \dim_\R V = 2n $. Una funzione $ \omega \colon V \times V \to \R $ si dice prodotto simplettico se è
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item \emph{antisimmetrico}: $ \forall \vec{x}, \vec{y} \in V, \ \omega(\vec{x}, \vec{y}) = - \omega(\vec{y}, \vec{x}) $;
        \item \emph{bilineare}: $ \forall \vec{x}_1, \vec{x}_2, \vec{y} \in V, \forall \alpha_1, \alpha_2 \in \R, \ \omega(\alpha_1 \vec{x}_1 + \alpha_2 \vec{x}_2, \vec{y}) = \alpha_1 \omega(\vec{x}_1, \vec{y}) + \alpha_2 \omega(\vec{x}_2, \vec{y}) $;
        \item \emph{non degenere}: $ \forall \vec{y} \in V, \ \omega(\vec{x}, \vec{y}) = 0 \Rightarrow \vec{x} = 0 $.
    \end{enumerate}
    Uno spazio vettoriale dotato di prodotto simplettico $ (V, \omega) $ è detto spazio vettoriale simplettico.
\end{definition}

Sia $ V $ uno spazio vettoriale simplettico e $ \{\vec{e}_1, \ldots, \vec{e}_{2n}\} $ una base. Possiamo definire la matrice $ W \in \gl(2n, \R) $ data da $ W_{ij} = \omega(\vec{e}_i, \vec{e}_j) $. Tale matrici risulta antisimmetrica $ W^{T} = -W $ e invertibile $ \det{W} \neq 0 $. Dati $ \vec{x} = \sum_{i=1}^{2n} x_i \vec{e}_i $ e $ \vec{y} = \sum_{j=1}^{2n} y_j \vec{e}_j $ per bilinearità il prodotto simplettico si scrive come
\begin{equation} \label{eqn:prod-simplettoc-W}
    \omega(\vec{x}, \vec{y}) = \sum_{i, j=1}^{2n} x_i y_j \omega(\vec{e}_i, \vec{e}_j) = \sum_{i, j=1}^{2n} x_i y_j W_{ij} = \vec{x}^T W \vec{y}
\end{equation}
Viceversa data una matrice $ W \in \gl(2n, \R) $ invertibile e antisimmetrica, questa induce su $ V $ un prodotto simplettico $ \omega_W $ dato dalla formula \eqref{eqn:prod-simplettoc-W}. \\

Se $ W = \Gamma $ allora si parla di \emph{prodotto simplettico standard}. Se $ V = \R^{2n} $, scrivendo $ \vec{x} = (\vec{q}, \vec{p}) $ e $ \vec{y} = (\vec{q}', \vec{p}') $ e la base canonica come $ \{\vec{e}_{q_1}, \ldots, \vec{e}_{q_n}, \vec{e}_{p_1}, \ldots, \vec{e}_{p_n}\} $ si ha
\begin{equation}
    \omega_\Gamma(\vec{x}, \vec{y}) = \vec{x}^T \Gamma \vec{y} = \sum_{i=1}^{n} \left(q_i p'_i - p_i q'_i\right) =
    \sum_{i=1}^{n}
    \det{
    \begin{pmatrix}
    q_i & p_i \\
    q'_i & p'_i
    \end{pmatrix}
    }
\end{equation}
Tale relazione ha la seguente interpretazione geometrica: il prodotto scalare simplettico standard su $ \R^{2n} $ è la somma delle aree orientate delle proiezioni del parallelogramma di lati $ \vec{x} $ e $ \vec{y} $ sugli $ n $ piani $ \pi_i = \operatorname{span}\left(\{\vec{e}_{q_i}, \vec{e}_{p_i}\}\right) $.

Osserviamo infine che per il prodotto simplettico standard valgono delle relazioni simili a quelle delle parentesi di Poisson fondamentali
\begin{equation}
    \omega_\Gamma(\vec{e}_{q_i}, \vec{e}_{q_j}) = \omega_\Gamma(\vec{e}_{p_i}, \vec{e}_{p_j}) = 0 \qquad \omega_\Gamma(\vec{e}_{q_i}, \vec{e}_{p_j}) = \delta_{ij}.
\end{equation}

\begin{definition}[base simplettica]
    Sia $ (V, \omega) $ uno spazio vettoriale simplettico. Una base $ \{\vec{e}_1, \ldots, \vec{e}_{2n}\} $ di $ V $ si dice simplettica se $ W = \Gamma $.
\end{definition}

\begin{thm}
    Ogni spazio vettoriale simplettico $ (V, \omega) $ ammette una base simplettica.
\end{thm}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Esercizio, 2 modi.}
\end{proof}

\begin{definition}[funzione simplettica]
    Siano $ (V_1, \omega_1) $ e $ (V_2, \omega_2) $ due spazi vettoriali simplettici. Una funzione lineare $ S \colon V_1 \to V_2 $ si dice simplettica se conserva il prodotto simplettico
    \[
        \omega_2(S(\vec{v}), S(\vec{u})) = \omega_1(\vec{v}, \vec{u}) \quad \forall \vec{v}, \vec{u} \in V_1.
    \]
\end{definition}

\begin{proposition}
    Su $ (\R^{2n}, \omega_\Gamma) $, un endomorfismo lineare $ S \colon \R^{2n} \to \R^{2n} $ è simplettico se e solo se la sua matrice rappresentativa $ S $ è una matrice simplettica $ S^T \Gamma S = \Gamma $.
\end{proposition}

\subsection{Campi vettoriali hamiltoniani}

\begin{definition}[campo vettoriale hamiltoniano]
    Un campo vettoriale $ \vec{X} \colon \mathcal{O} \to \R^{2n} $ di classe $ \mathcal{C}^\infty $ si dice hamiltoniano se esiste una funzione hamiltoniana $ \ham \colon \mathcal{O} \to \R $ tale che $ \forall (\vec{x}, t) \in \mathcal{O}, \ \vec{X}(\vec{x}, t) = \Gamma \nabla_\vec{x} \ham(\vec{x}, t) $.
\end{definition}

Chiaramente l'hamiltoniana associata a $ \vec{X} $ non è unica in quanto ad essa può essere aggiunta una funzione $ \chi $ con $ \nabla_\vec{x} \chi = 0 $. Essendo $ \mathcal{O} $ connesso, tale relazione equivale a chiedere che $ \chi $ sia indipendente da $ \vec{x} $: $ \chi(\vec{x}, t) = \chi(t) $. L'hamiltoniana diventa unica se chiediamo che al campo vettoriale nullo sia associata l'hamiltoniana nulla. \\

In seguito sarà utile il seguente risultato generale dell'analisi vettoriale.

\begin{lemma}[Poincaré] \label{lem:poincare}
    Sia $ A \subseteq \R^m $ un aperto semplicemente connesso e $ \vec{F} \colon A \to \R^m $ una funzione di classe $ \mathcal{C}^1 $ tale che $ \forall i, j = 1, \ldots, m $
    \[
        \pd{F_i}{x_j} = \pd{F_j}{x_i}.
    \]
    Allora esiste una funzione $ f \colon A \to \R $ di classe $ \mathcal{C}^2 $ tale che $ \vec{F} = - \grad{f} $.
\end{lemma}

\begin{thm} \label{thm:campo-hamiltoniano}
    $ X \colon \mathcal{O} \to \R^{2n} $ è un campo vettoriale hamiltoniano se e solo se
    \begin{equation}
        J_\vec{x} \vec{X} (\vec{x}, t) \coloneqq \left(\dpd{X_i}{x_j}(\vec{x}, t)\right)_{ij}
    \end{equation}
    è una matrice hamiltoniana $ \forall (\vec{x}, t) \in \mathcal{O} $.
\end{thm}
\begin{proof}
    Supponiamo che esista una hamiltoniana $ \ham $ tale che $ \vec{X} = \Gamma \nabla_\vec{x} \ham $. Allora
    \[
        \pd{X_i}{x_j} = \sum_{k=1}^{2n} \Gamma_{ik} \md{\ham}{2}{x_k}{}{x_j}{} = \left( \Gamma \, \mathrm{Hess}(\ham) \right)_{ij}.
    \]
    Essendo $ \ham $ regolare, la sua matrice hessiana è simmetrica e pertanto $ J_\vec{x} \vec{X} $ è hamiltoniana. \\
    Viceversa, detto $ \vec{Y}(\vec{x}, t) \coloneqq \Gamma \vec{X}(\vec{x}, t) $ ed essendo $ J_\vec{x} \vec{X} $ hamiltoniana si ha, grazie al punto \ref{pt:GAsimm} del Teorema \ref{thm:mat-sp},
    \[
        \pd{Y_i}{x_j} = (\Gamma J_\vec{x} \vec{X})_{ij} = (\Gamma J_\vec{x} \vec{X})_{ji} = \pd{Y_j}{x_i}.
    \]
    Essendo $ \mathcal{O} $ semplicemente connesso, per il Lemma \ref{lem:poincare}, esiste $ \ham \colon \mathcal{O} \to \R $ tale che $ \vec{Y}(\vec{x}, t) = - \nabla_\vec{x} \ham(\vec{x}, t) $ da cui $ \vec{X}(\vec{x}, t) = -\Gamma \vec{Y}(\vec{x}, t) = \Gamma \nabla_\vec{x} \ham(\vec{x}, t) $.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Si consideri il campo vettoriale definito dal sistema di equazioni differenziali
    \[
        \begin{cases}
            \dot{q} = q^{\beta} p^\alpha \\
            \dot{p} = - q^{\gamma} p^{\alpha+1}
        \end{cases}
    \]
    Dire per quali valori di $ \alpha, \beta, \gamma \in \R $ il campo è hamiltoniano e trovare una hamiltoniana.
\end{exercise}
\begin{solution}
    Sia $ \vec{X}(q, p, t) = (p^\alpha q^\beta, -p^{\alpha+1}q^{\beta}) $ il campo in questione. Si ha
    \[
        J_\vec{x} \vec{X} (q, p, t) =
        \begin{pmatrix}
            \beta q^{\beta-1} p^{\alpha} &  - \gamma q^{\gamma-1} p^{\alpha+1} \\
            \alpha q^{\beta} p^{\alpha-1} & - (\alpha+1) q^{\gamma} p^{\alpha}
        \end{pmatrix}
    \]
    Ora $ J_\vec{x} \vec{X} \in \sp(1, \R) \iff \tr{J_\vec{x} \vec{X}} = 0 $ pertanto deve essere
    \[
        \beta q^{\beta-1} p^{\alpha} - (\alpha+1) q^{\gamma} p^{\alpha} = 0 \quad \Rightarrow \quad \left(\beta q^{\beta-1} - (\alpha+1) q^{\gamma}\right) p^{\alpha} = 0
    \]
    da cui ricaviamo se $ \alpha = -1 $ allora $ \beta = 0 $ e $ \gamma $ è qualsiasi; se invece $ \alpha \neq -1 $ allora $ \beta = \alpha+1 $ e $ \gamma = \beta - 1 = \alpha $. Nel primo caso le equazioni di Hamilton diventano
    \[
        \begin{cases}
            \dot{q} = 1/p \\
            \dot{p} = -q^{\gamma}
        \end{cases}
    \]
    e una possibile hamiltoniana è $ \ham (q, p, t) = q^{\gamma+1}/(\gamma+1) + \log{p} $. Nel secondo caso si ha
    \[
        \begin{cases}
            \dot{q} = q^{\alpha+1} p^\alpha  \\
            \dot{p} = - q^{\alpha} p^{\alpha+1}
        \end{cases}
    \]
    e una possibile hamiltoniana è $ \ham(q, p, t) = \dfrac{q^{\alpha+1}p^{\alpha+1}}{\alpha+1} $
\end{solution}

\subsection{Cambio di coordinate in una ODE}
Per semplicità di notazione lavoriamo su $ \R^m \times \R $ invece che su un aperto $ \mathcal{O} $ in esso contenuto. Consideriamo una generica equazione differenziale alle derivate ordinarie
\begin{equation} \label{eqn:ode}
    \begin{cases}
    \dot{\vec{x}} = \vec{v}(\vec{x}, t) \\
    \vec{x}(0) = \vec{x}_0
    \end{cases}
\end{equation}
dove $ \vec{v} \colon \R^{m} \times \R \to \R^m $ è un campo vettoriale di classe $ \mathcal{C}^{\infty} $. Vogliamo studiare in che modo trasforma l'equazione \eqref{eqn:ode} sotto cambio di coordinate. Ricordiamo che dire che $ \vec{x}(t) $ è soluzione dell'equazione \eqref{eqn:ode} vuol dire che $ \vec{x}(0) = \vec{x}_0 $ e per ogni $ t \in (a, b) \subseteq \R $ si ha $ \od{}{t} \vec{x}(t) = \vec{v}(\vec{x}(t), t) $. \\

Vogliamo trovare una $ \vec{w} \colon \R^m \times \R \to \R $ che ci permetta di scrivere scrivere il sistema \eqref{eqn:ode} come
\begin{equation} \label{eqn:ode-trasf}
    \begin{cases}
    \dot{\vec{y}} = \vec{w}(\vec{y}, t) \\
    \vec{y}(0) = \vec{y}_0
    \end{cases}
\end{equation}
dove $ \vec{y} $ è l'esito di un cambio di coordinate. Dire che $ \vec{y}(t) $ è soluzione dell'equazione \eqref{eqn:ode-trasf} vuol dire che $ \vec{y}(0) = \vec{y}_0 $ e per ogni $ t \in (a, b) \subseteq \R $ si ha $ \od{}{t} \vec{y}(t) = \vec{w}(\vec{y}(t), t) $. Sia quindi
\begin{align*}
    \vec{f} \colon \R^m \times \R & \to \R^m \times \R \\
    (\vec{x}, t) & \mapsto (\boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t), t) \eqqcolon (\vec{y}, t)
\end{align*}
un diffeomorfismo $ \mathcal{C}^\infty $  di $ \R^m \times \R $ che agisce sul tempo come l'identità e sulla variabile $ \vec{x} $ con una funzione $ \boldsymbol{\varphi} \colon \R^m \times \R \to \R^m $. Essendo un diffeomorfismo sia
\begin{align*}
    \vec{g} \colon \R^m \times \R & \to \R^m \times \R \\
    (\vec{y}, t) & \mapsto (\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) \eqqcolon (\vec{x}, t)
\end{align*}
la trasformazione inversa dove $ \boldsymbol{\psi} \colon \R^m \times \R \to \R^m $. Si ha per ogni componente
\begin{align*}
    \dod{}{t} y_i(t) & = \dod{}{t} \left( \varphi_i(\vec{x}(t), t)\right) = \sum_{j=1}^{2n} \dpd{\varphi_i}{x_j}(\vec{x}(t), t) \; \dod{}{t} x_j(t)  + \dpd{\varphi_i}{t}(\vec{x}(t), t) \\
    & = \sum_{j=1}^{2n} \dpd{\varphi_i}{x_j}(\vec{x}(t), t) \; v_j(\vec{x}(t), t)  + \dpd{\varphi_i}{t}(\vec{x}(t), t) \\
    & = \left[\sum_{j=1}^{2n} \dpd{\varphi_i}{x_j} v_j + \dpd{\varphi_i}{t}(\vec{x}(t), t)\right] (\vec{x}(t), t) \\
    & = \left[\sum_{j=1}^{2n} \dpd{\varphi_i}{x_j} v_j + \dpd{\varphi_i}{t}(\vec{x}(t), t)\right] (\boldsymbol{\psi}(\vec{y}(t), t), t)
\end{align*}
Indicando con $ J = \left(\dpd{\varphi_i}{x_j}\right) $ lo jacobiano rispetto alla variabile $ \vec{x} $ del cambio di coordinate abbiamo che il campo trasformato è
\begin{equation}
    \vec{w}(\vec{y}, t) \coloneqq \left[ J \vec{v} + \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}\right] (\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t).
\end{equation}
Mentre chiaramente $ \vec{y}_0 = \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}_0, 0) $.

\subsection{Trasformazioni canoniche}
Vogliamo applicare quanto detto nella sezione precedente alle equazioni di Hamilton
\[
    \dot{\vec{x}} = \Gamma \, \nabla_\vec{x} \ham(\vec{x}, t).
\]
In tale caso il campo vettoriale è $ \vec{v}(\vec{x}, t) \coloneqq \Gamma \, \nabla_\vec{x} \ham(\vec{x}, t) $. Consideriamo la trasformazione delle coordinate $ \vec{y} = \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t) $ e $ \vec{x} = \boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t) $ la trasformazione inversa. Le equazioni di Hamilton diventano
\[
    \dot{\vec{y}} = \vec{w}(\vec{y}, t) = \left[ J \, \Gamma \, \nabla_\vec{x} \ham + \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}\right] (\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t).
\]
In generale non è detto che per ogni hamiltoniana $ \ham $ la trasformazione delle coordinate lasci le equazioni di Hamilton invarianti in forma. In altre parole non è garantito che sotto la trasformazione $ \vec{x} \to \vec{y} $ per ogni hamiltoniana $ \ham(\vec{x}, t) $ esista un'altra hamiltoniana $ \mathcal{K}(\vec{y}, t) $ tale che
\[
    \vec{w}(\vec{y}, t) = \left[ J \, \Gamma \, \nabla_\vec{x} \ham + \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}\right] (\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) = \Gamma \, \nabla_\vec{y} \mathcal{K}(\vec{y}, t).
\]
È ora nostro interesse riuscire a caratterizzare le trasformazioni per cui questo accade.

\begin{example} \label{es:ham-quadratica-canoniche}
    Restringiamoci per ora al caso dei sistemi hamiltoniani lineari autonomi. Sia quindi $ \ham(\vec{x}, t) = \frac{1}{2} \vec{x}^T S \vec{x} $ con $ S \in \gl(2n, \R) $ simmetrica. Vogliamo caratterizzare l'insieme delle trasformazioni lineari dello spazio delle fasi $ \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t) \coloneqq A \vec{x} $ con $ A \in \GL(2n, \R) $ che lasciano le equazioni di Hamilton invarianti in forma. Le equazioni di Hamilton sono $ \dot{\vec{x}} = \Gamma S \vec{x} $ che sotto la trasformazione diventano
    \[
        \dot{\vec{y}} = A \Gamma S A^{-1} \vec{y}.
    \]
    Affinché la trasformazione sia canonica deve esistere una matrice $ C \in \gl(2n, \R) $ simmetrica tale che
    \[
        A \Gamma S A^{-1} = \Gamma C \quad \iff \quad - A^T \Gamma A \Gamma S = A^T C A
    \]
    Ora essendo $ C $ simmetrica, anche $ A^T C A $ è simmetrica, per cui detta $ \Lambda \coloneqq A^T \Gamma A $ che è antisimmetrica si ottiene che $ \Lambda \Gamma S $ è una matrice simmetrica ovvero usando che $ S^T = S $
    \[
        \Lambda \Gamma S = - S^T \Gamma \Lambda^T = S \Gamma \Lambda
    \]
    Dunque $ \boldsymbol{\varphi} $ è una trasformazione che lascia le equazioni di Hamilton invarianti in forma per le hamiltoniane lineari indipendenti dal tempo se e solo se per ogni $ S $ simmetrica vale $ \Lambda \Gamma S = S \Gamma \Lambda $. Mostriamo che tale condizione è equivalente a chiedere che $ \exists \mu \neq 0  : \Lambda = \mu \Gamma $, ovvero $ A $ è $ \mu $-simplettica: $ A^T \Gamma A = \mu \Gamma $. \\
    Scriviamo le matrici come matrici a blocchi
    \[
        \Lambda =
        \begin{pmatrix}
            a & b \\
            -b^T & d
        \end{pmatrix}
        \qquad
        S =
        \begin{pmatrix}
            e & f \\
            f^T & g
        \end{pmatrix}
        \qquad
        \Gamma =
        \begin{pmatrix}
        0 & \Id \\
        -\Id & 0
        \end{pmatrix}
    \]
    con $ a, b, c, d, e, f, g \in \gl(n, \R) $ tali che $ a^T = -a $, $ d^T = -d $, $ e^T = e $ e $ g^T = g $. Dobbiamo imporre
    \[
        \Lambda \Gamma S =
        \begin{pmatrix}
            a f^T - b e & a g - b f \\
            - b^T f^T - d e & - b^T g - d f
        \end{pmatrix}
        =
        S \Gamma \Lambda
        =
        \begin{pmatrix}
            -e b^T - f a & e d - f b \\
            -f^T b^T - g a & f^T d - g b
        \end{pmatrix}
    \]
    ovvero
    \begin{equation}
        \begin{cases}
            a f^T - b e = -e b^T - f a \\
            a g - b f = e d - f b \\
            - b^T f^T - d e = -f^T b^T - g a \\
            - b^T g - d f  = f^T d - g b
        \end{cases}
    \end{equation}
    Dal momento che tale equazione deve essere soddisfatta per ogni matrice $ S $ simmetrica possiamo porre $ e = f = 0 $ da cui ricaviamo $ a g = g a = 0 $. Scegliendo $ g = \Id $ otteniamo $ a = 0 $. Scegliendo ora $ e = 0 $ troviamo che per ogni $ f \in \gl(n, \R) $ deve essere $ f b = b f $. Ma una matrice commuta con ogni matrice se e solo se è multiplo dell'identità, quindi $ \exists \mu \neq 0 : b = \mu \Id $. Ricaviamo quindi che $ e d =  d e = 0 $ da cui scegliendo analogamente a prima $ e = \Id $ otteniamo $ d = 0 $. In conclusione
    \[
        \Lambda =
        \begin{pmatrix}
        0 & \mu \Id \\
        - \mu \Id & 0
        \end{pmatrix}
        = \mu \Gamma.
    \]
    Abbiamo quindi trovato che restringendosi ai sistemi lineari autonomi, le trasformazioni lineari delle coordinate che lasciano le equazioni di Hamilton invarianti in forma sono tutte e sole quelle che hanno matrice $ \mu $-simplettica.
\end{example}

Precisiamo che nell'esempio \ref{es:ham-quadratica-canoniche} \emph{non} abbiamo risposto alla domanda iniziale: le trasformazioni a cui siamo interessati devono lasciare le equazioni di Hamilton invarianti in forma per \emph{tutte} le hamiltoniane, mentre nell'esempio ci siamo ristetti alle forme quadratiche indipendenti dal tempo. Tuttavia vedremo che la condizione trovata si trasferisce al caso generale a livello infinitesimo.

\begin{definition}[trasformazione canonica]
    Una trasformazione $ \boldsymbol{\varphi} \colon \mathcal{O} \to \R^{2n} $ si dice canonica se la sua matrice jacobiana $ J(\vec{x}, t) \coloneqq J_\vec{x} \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t) $ rispetto alla variabile $ \vec{x} $ è una matrice simplettica $ \forall (\vec{x}, t) \in \mathcal{O} $. Nel caso in cui $ \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t) $ non dipenda esplicitamente dal tempo si parla di trasformazioni \emph{completamente} canoniche.
\end{definition}

\begin{lemma} \label{lem:jacob-simplettica}
    Se $ J(\vec{x}, t) $ è una matrice simplettica $ \forall (\vec{x}, t) \in \mathcal{O} $, allora $ A \coloneqq \dpd{J}{t} J^{-1} $ è una matrice hamiltoniana.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Essendo $ J $ simplettica si ha
    \[
        \pd{J^T}{t} \Gamma J + J^T \Gamma \pd{J}{t} = \pd{}{t} \left(J^T \Gamma J\right) = \pd{}{t} \Gamma = 0
    \]
    da cui otteniamo che
    \[
        J^T \Gamma \pd{J}{t} = - \pd{J^T}{t} \Gamma J \quad \Rightarrow \quad - (J^T)^{-1} \pd{J^T}{t} \Gamma = \Gamma \pd{J}{t} J^{-1}.
    \]
    Ci basta mostrare che la matrice $ \Gamma A $ è simmetrica
    \[
        \left(\Gamma \dpd{J}{t} J^{-1} \right)^T = - (J^{-1})^T \pd{J^T}{t} \Gamma = - (J^T)^{-1} \pd{J^T}{t} \Gamma = \Gamma \dpd{J}{t} J^{-1}. \qedhere
    \]
\end{proof}

\begin{thm}
    Le trasformazioni canoniche lasciano le equazioni di Hamilton invarianti in forma. Inoltre, se la trasformazione è completamente canonica, la nuova hamiltoniana è uguale alla vecchia espressa in termini delle nuove coordinate.
\end{thm}
\begin{proof}
    Come abbiamo visto il nuovo campo hamiltoniano dopo il cambio di coordinate è
    \[
        \vec{w}(\vec{y}, t) \coloneqq J(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) \ \Gamma \, (\nabla_\vec{x} \ham)(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) + \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t).
    \]
    Definiamo $ \hat{\ham}(\vec{y}, t) \coloneqq \ham(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) $ che è l'hamiltoniana scritta nelle nuove coordinate. Essendo la trasformazione un diffeomorfismo si ha anche $ \ham(\vec{x}, t) = \hat{\ham}(\boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t), t) $ così per la \emph{chain rule}
    \[ (\nabla_{\vec{x}} \ham) (\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) = \left( \nabla_{\vec{x}} \hat{\ham}(\boldsymbol{\varphi}(\vec{x},t),t) \right)(\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) \]
    e quindi
    \begin{align*}
         (\nabla_{\vec{x}} \ham)_i (\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) &= \dpd{}{x_i}\left( \hat{\ham}(\boldsymbol{\varphi}(\vec{x},t),t) \right)(\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t)
        \\ &=  \sum_{j=1}^{2n} \dpd{\hat{H}}{y_j} (\vec{y},t) \cdot \dpd{\varphi_j}{x_i} (\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) =
        \sum_{j=1}^{2n} (\nabla_{\vec{y}}\hat{\ham})_j(\vec{y},t) \cdot \jac_{ji}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t)
    \end{align*}
    da cui
    \[ (\nabla_{\vec{x}} \ham) (\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) = \jac^T(\boldsymbol{\psi}(\vec{y},t),t) \; (\nabla_{\vec{y}}\hat{\ham})(\vec{y},t). \]
    Pertanto il campo hamiltoniano si scrive in termini di $ \hat{\ham} $ come
    \begin{align*}
        \vec{w}(\vec{y}, t) & = J(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) \ \Gamma \, J^{T}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) \ (\nabla_\vec{y} \hat{\ham})(\vec{y}, t) + \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) \\
        & = \Gamma \nabla_\vec{y} \hat{\ham}(\vec{y}, t) +  \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t)
    \end{align*}
    dove abbiamo usato la simpletticità di $ J^T $ che discende dalla simpletticità di $ J $. Ora se la trasformazione è completamente canonica $ \pd{\boldsymbol{\varphi}}{t} = 0 $ e si ha la tesi. \\
    Se la trasformazione, invece, non è completamente canonica ci basta mostrare che $ \pd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) $ è un campo hamiltoniano. Grazie al Teorema \ref{thm:campo-hamiltoniano} è sufficiente provare che matrice $ A(\vec{y}, t) \coloneqq J_\vec{y} \left(\pd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t)\right) $ è una matrice hamiltoniana per ogni $ (\vec{x}, t) $. Infatti
    \[
        A_{ij} = \pd{}{y_j} \left(\dpd{\hat{y}_i}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t)\right) = \sum_{k=1}^{2n} \md{\hat{y}_i}{2}{t}{}{x_k}{} (\hat{\vec{x}}(\vec{y}, t), t) \ \pd{\hat{x}_k}{y_j} (\vec{y}, t) = \left(\dpd{J}{t} \ J^{-1}\right)_{ij}
    \]
    che è una matrice hamiltoniana grazie al Lemma \ref{lem:jacob-simplettica}. Dunque esiste una hamiltoniana $ \mathcal{K}_0 $ tale che $ \dpd{\boldsymbol{\varphi}}{t}(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) = \Gamma \nabla_\vec{y} \mathcal{K}_0(\vec{y}, t) $. Così
    \[
        \vec{w}(\vec{y}, t) = \Gamma \hat{\ham}(\vec{y}, t) + \Gamma \nabla_\vec{y} \mathcal{K}_0(\vec{y}, t).
    \]
    Definendo quindi la nuova hamiltoniana $ \mathcal{K}(\vec{y}, t) \coloneqq \hat{\ham}(\vec{y}, t) + \mathcal{K}_0(\vec{y}, t) $ abbiamo che le equazioni di Hamilton trasformate sono
    \[
        \dot{\vec{y}} = \vec{w}(\vec{y}, t) = \Gamma \nabla_\vec{y} \mathcal{K}(\vec{y}, t)
    \]
    ovvero sono invarianti in forma sotto la trasformazione $ \vec{x} \to \vec{y} $.
\end{proof}

\begin{example}[trasformazioni di scala]
    Consideriamo la trasformazione per $ i = 1, \ldots, n $
    \[
        \begin{cases}
            Q_i = \mu_i q_i \\
            P_i = \nu_i p_i
        \end{cases}
    \]
    Nella notazione usata in precedenza, $ \vec{x} = (\vec{q}, \vec{p}) $ e $ \vec{y} = (\vec{Q}, \vec{P}) $. \\
    Mostriamo che tale trasformazione è $ \rho $-simplettica se e solo se $ \forall i = 1, \ldots, n, \ \mu_i \nu_i = \rho $ e che in tale caso la nuova hamiltoniana è
    \[
        \mathcal{K}(\vec{Q}, \vec{P}, t) = \rho \ham\left(
        \begin{pmatrix}
            \mu_1^{-1} & & \\
            & \ddots & \\
            & & \mu_n^{-1}
        \end{pmatrix}
        \vec{Q},
        \begin{pmatrix}
            \nu_1^{-1} & & \\
            & \ddots & \\
            & & \nu_n^{-1}
        \end{pmatrix}
        \vec{P},
        t
        \right)
    \]
    \textcolor{red}{Mancante}
\end{example}

\begin{example}[scambio di coordinate]
    Consideriamo la trasformazione per $ i = 1, \ldots, n $
    \[
        \begin{cases}
            Q_i = p_i \\
            P_i = -q_i
        \end{cases}
    \]
    Mostriamo che è canonica e quindi conserva la struttura delle equazioni di Hamilton. Tale risultato evidenzia il fatto che nel formalismo hamiltoniano le $ q $ e le $ p $ sono allo stesso livello e interscambiabili. \\
    \textcolor{red}{Mancante}
\end{example}

\begin{example}[trasformazioni puntuali]
    Consideriamo una trasformazione generica delle posizioni $ \vec{Q} = \hat{\vec{Q}}(\vec{q}) $. Nel formalismo lagrangiano, tale trasformazione induce una trasformazione dei momenti coniugati data da $ \vec{P} = ((J^T)^{-1}(\vec{q}))\vec{p} $ dove $ J(\vec{q}) \coloneqq J \hat{\vec{Q}} $. Come è noto nella teoria lagrangiana, le equazioni di Eulero-Lagrange sono invarianti in forma sotto una trasformazioni delle posizioni. Mostriamo che tale trasformazione è simplettica e che quindi lascia invariata anche la struttura delle equazioni di Hamilton. \\
    \textcolor{red}{Mancante}
\end{example}

Il seguente risultato stabilisce il legame tra la canonicità di una trasformazione e le parentesi di Poisson.

\begin{thm}
    Sia $ \boldsymbol{\varphi} \colon \mathcal{O} \to \R^{2n} $ una trasformazione di coordinate $ \vec{x} \to \vec{y} = \boldsymbol{\varphi}(\vec{x}, t) $ e $ \boldsymbol{\psi} $ l'inversa. Le seguenti proprietà sono equivalenti:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $ \boldsymbol{\varphi} $ è una trasformazione canonica;
        \item $ \forall f, g \in \mathcal{C}^{\infty}(\mathcal{O}, \R) $, dette $ F(\vec{y}, t) = f(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) $ e $ G(\vec{y}, t) = g(\boldsymbol{\psi}(\vec{y}, t), t) $ le osservabili trasformate, si ha \[ \{f, g\}_{\vec{x}} = \{F, G\}_{\vec{y}}; \]
        \item posto $ \vec{x} = (q, p) $ e $ \vec{y} = (Q, P) $ si ha
        \begin{equation}
            \{P_i, P_j\}_{\vec{x}} = \{Q_i, Q_j\}_{\vec{x}} = 0 \qquad \{Q_i, P_j\}_{\vec{x}} = \delta_{ij}.
        \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{thm}
